<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Responsive on Anna Tranchida</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/tags/responsive/</link><description>Recent content in Responsive on Anna Tranchida</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anna142204.github.io/labveilletech/tags/responsive/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>L'évolution des design systems : fin du pixel perfect</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/pixelperfect/</link><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/pixelperfect/</guid><description>&lt;h2 id="de-quoi-parle-cet-article-"&gt;De quoi parle cet article ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Smashing Magazine remet en question le concept de &amp;ldquo;pixel perfect&amp;rdquo; et explique pourquoi il est obsolète en 2026 pour les design systems. L&amp;rsquo;idée de reproduire un mockup au pixel près, héritée du print des années 90, ne convient plus au web fluide et multi-écrans d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ce-que-jen-retiens-en-détail"&gt;Ce que j&amp;rsquo;en retiens en détail
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;article pointe les problèmes concrets du pixel perfect : c&amp;rsquo;est un concept vague qui ne définit pas vraiment ce qu&amp;rsquo;est un design &amp;ldquo;parfait&amp;rdquo;, que ce soit pour les couleurs, les espacements ou les tailles. Sur des écrans haute densité ou quand l&amp;rsquo;utilisateur zoome à 150%, tout casse. Même une simple traduction comme &amp;ldquo;OK&amp;rdquo; vers &amp;ldquo;Accepter&amp;rdquo; rend les boutons trop petits. C&amp;rsquo;est aussi contre-productif pour l&amp;rsquo;accessibilité et oblige les développeurs à écrire des hacks CSS coûteux comme des margin-top de 3px en important.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solution proposée est de passer au &amp;ldquo;design intent&amp;rdquo; : traduire l&amp;rsquo;intention du design plutôt que des pixels fixes. Par exemple, au lieu d&amp;rsquo;écrire un margin fixe de 24px, on utilise des règles comme &amp;ldquo;espacement moyen entre sections&amp;rdquo; avec des fonctions CSS comme clamp() qui s&amp;rsquo;adaptent automatiquement. Les design systems deviennent ainsi vivants, basés sur des règles et des tokens flexibles plutôt que des mockups statiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pourquoi-ça-mintéresse-et-pourquoi-cest-utile-pour-moi"&gt;Pourquoi ça m&amp;rsquo;intéresse et pourquoi c&amp;rsquo;est utile pour moi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Je connais déjà l’importance du responsive et je sais que le web ne se comporte pas comme une maquette figée. Par contre, je me rends compte que je n’applique pas toujours ces principes de la bonne manière dans ma façon de designer et de préparer les composants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce que l’article m’apporte, c’est surtout un cadre plus clair : il ne s’agit pas juste d’éviter le “pixel perfect”, mais de mieux formaliser l’intention derrière mes choix (espacements, hiérarchie, comportements) pour que mes composants restent cohérents dans différents contextes. Je me rends compte aussi que j’ai encore beaucoup à apprendre, notamment sur Figma, pour faire des designs vraiment fluides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je l’ai constaté en pratique avec l’extension MVP : en partant de ma maquette pour générer du code, le résultat devenait vite rigide dès qu’on sortait du contexte prévu, ce qui m’a rappelé que la qualité des composants et de la structure de base est essentielle, même avec l’aide de l’IA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cadre de mon Travail de Bachelor (où je vais construire un design system), cette logique “design intent” m’aidera à concevoir des composants plus robustes que des composants “calés” pour une seule maquette.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-je-lai-trouvé"&gt;Comment je l’ai trouvé
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J’ai vu passer sur LinkedIn une personne qui partageait ses sites de veille, et elle mentionnait notamment Smashing Magazine. En allant sur le site, je suis tombé sur cet article qui m&amp;rsquo;a intéressé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="source"&gt;Source
&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://www.smashingmagazine.com/2026/01/rethinking-pixel-perfect-web-design/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Rethinking “Pixel Perfect” Web Design — Smashing Magazine&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item></channel></rss>