<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>UX UI on Anna Tranchida</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/tags/ux-ui/</link><description>Recent content in UX UI on Anna Tranchida</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anna142204.github.io/labveilletech/tags/ux-ui/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Design system : de quoi c’est fait et comment ça marche</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/designsystem/</link><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/designsystem/</guid><description>&lt;h2 id="de-quoi-parle-ces-articles-"&gt;De quoi parle ces articles ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un design system est un ensemble de standards destiné à gérer le design à grande échelle en réduisant la redondance, tout en créant un langage partagé et une cohérence visuelle entre produits.&lt;br&gt;
Il sert de référentiel commun pour les équipes design et développement, avec des composants, patterns, styles et guidelines.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ce-que-jen-retiens-en-détail"&gt;Ce que j’en retiens en détail
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un design system ne se limite pas à “une librairie de composants” : il contient généralement un repository (styles, composants, patterns, documentation) mais il dépend aussi d’une équipe qui le maintient et le fait évoluer, sinon il devient vite incohérent ou obsolète.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le contenu concret d’un design system ressemble à un kit complet : typographie, palettes de couleurs, grilles, iconographie, règles de communication (ton), composants UI et patterns réutilisables. L’intérêt est de gagner en cohérence et en efficacité, et de réduire la “dette design” et la “dette technique”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour comprendre comment “ça marche” dans la pratique, les design tokens sont une pièce importante : ce sont des décisions de design représentées sous forme de données (couleurs, tailles de texte, espacements, etc.) afin d’éviter des valeurs écrites en dur et faciliter la cohérence entre design et code.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une façon simple d’expliquer leur structure est la hiérarchie suivante : token global (valeur primitive), token alias (usage sémantique), token relatif (variante selon le contexte). Cette organisation aide à garder la cohérence tout en gérant des cas d’usage réels (CTA, cartes, thèmes).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pourquoi-ça-mintéresse-et-pourquoi-cest-utile-pour-moi"&gt;Pourquoi ça m’intéresse et pourquoi c’est utile pour moi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ce sujet m’aide à clarifier la différence entre “faire des composants” et construire un système complet : il faut aussi des règles, une documentation et une maintenance dans le temps.&lt;br&gt;
Comprendre les tokens me permet aussi de voir comment transformer des choix visuels (couleurs, typo, spacing) en décisions réutilisables et évolutives.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="à-quel-moment-ce-sera-utile-pour-moi"&gt;À quel moment ce sera utile pour moi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ce sera utile au moment de structurer des foundations (couleurs, typo, spacing) et de garantir leur cohérence dans tous les composants.&lt;br&gt;
Ce sera aussi utile quand il faudra faire évoluer un produit (ajouts, refonte, variantes, theming), car un design system bien organisé permet de changer plus vite et avec moins de risques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-je-les-ai-trouvés"&gt;Comment je les ai trouvés
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Après mes premiers articles (pixel perfect et skeleton screens), je me suis rendu compte que je comprenais bien certains principes et patterns, mais que je voulais mieux saisir “comment fonctionne” un design system dans son ensemble. J’ai donc fait des recherches complémentaires et j’ai recoupé plusieurs ressources plus générales (NN/g et Usabilis) ainsi que des articles plus ciblés sur les design tokens (Usabilis et Bewizyu), pour clarifier ce qu’on retrouve concrètement dans un design system et comment les décisions UI peuvent être structurées et réutilisées.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="source"&gt;Source
&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://www.nngroup.com/articles/design-systems-101/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.nngroup.com/articles/design-systems-101/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://usabilis.com/design-system/#lire" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://usabilis.com/design-system/#lire&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://usabilis.com/design-tokens-comprendre-utiliser/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://usabilis.com/design-tokens-comprendre-utiliser/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://www.bewizyu.com/blog/les-design-tokens-pour-les-nuls" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.bewizyu.com/blog/les-design-tokens-pour-les-nuls&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item><item><title>Skeleton screens : un détail UI qui change la perception de performance</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/skeletonscreen/</link><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/skeletonscreen/</guid><description>&lt;h2 id="de-quoi-parle-cet-article-"&gt;De quoi parle cet article ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’article explique ce que sont les &lt;em&gt;skeleton screens&lt;/em&gt; (écrans “fantômes”/placeholders), et pourquoi ils sont utilisés quand une page ou un contenu met un peu de temps à charger. L’idée principale est que ce n’est pas juste un effet visuel : c’est une stratégie UX pour réduire la perception d’attente, rassurer l’utilisateur, et garder une impression de fluidité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ce-que-jen-retiens-en-détail"&gt;Ce que j’en retiens en détail
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un skeleton screen est un placeholder qui reprend la structure de la page finale pendant le chargement. Au lieu d’un écran vide, l’utilisateur voit déjà la mise en page se dessiner, ce qui sert de signal clair : “ça charge, c’est normal, ça arrive”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’article insiste sur plusieurs bénéfices : cela améliore l’engagement (on reste dans le flux), réduit la frustration liée à l’attente, maintient une continuité visuelle et limite les changements brusques de layout. Il met aussi en avant un aspect que je trouve important : le skeleton aide à diminuer la charge cognitive, car on comprend progressivement la hiérarchie de la page avant l’arrivée du contenu réel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il distingue ensuite différents types de skeletons. Certains sont très simples (formes grises qui reprennent le layout), d’autres reprennent davantage l’univers visuel (couleurs/ambiance) pour être plus cohérents avec l’interface finale. Il parle aussi du choix entre skeleton statique et skeleton animé, en soulignant que l’animation sert à communiquer une progression et à rendre l’attente moins “figée”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, le point le plus utile pour moi : l’article rappelle qu’un skeleton screen n’est pas systématique. Il est surtout adapté aux pages riches en contenu qui prennent un peu plus de temps à charger, mais pas aux pages qui chargent instantanément, ni à certaines situations (ex. processus long) où d’autres patterns (progress bar, loader) sont plus appropriés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pourquoi-ça-mintéresse-et-pourquoi-cest-utile-pour-moi"&gt;Pourquoi ça m’intéresse et pourquoi c’est utile pour moi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ce sujet est pertinent pour mon domaine car il touche directement au design d’interaction et à la qualité perçue d’une interface. C’est typiquement le genre de “détail” qui fait la différence entre une expérience qui semble lente et une expérience qui semble fluide, même si la vitesse réelle n’a pas changé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je le vois aussi comme un élément intéressant à intégrer (ou au moins à documenter) dans un design system : ce n’est pas seulement “un composant”, c’est un comportement et un usage. Si ce n’est pas cadré, on peut se retrouver avec des skeletons incohérents d’une page à l’autre, ou mal adaptés au contenu final.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="à-quel-moment-ce-sera-utile-pour-moi"&gt;À quel moment ce sera utile pour moi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ce sera utile quand je travaillerai sur des interfaces avec du contenu qui charge de manière asynchrone (listes, cartes, médias, résultats) et que je voudrai garder une sensation de continuité pour l’utilisateur. Ce sera aussi utile pour mon Travail de Bachelor, car cela me donne un exemple concret de pattern à encadrer : quand l’utiliser, comment il doit se comporter, et comment garder une cohérence visuelle et fonctionnelle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-je-lai-trouvé"&gt;Comment je l’ai trouvé
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J’ai découvert le sujet des skeleton screens via un post LinkedIn qui expliquait rapidement en quoi ces écrans de chargement pouvaient améliorer l’expérience utilisateur en réduisant la frustration liée à l’attente. J’ai ensuite fait des recherches pour approfondir le sujet et trouver une ressource plus complète, ce qui m’a amené à cet article.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="source"&gt;Source
&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://medium.com/design-bootcamp/the-ultimate-guide-to-skeleton-screens-in-modern-ui-design-4df362615113" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Skeleton Screens in Modern UI Design — Gloria Solinas (Medium)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item></channel></rss>