<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Design on Anna Tranchida</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/tags/design/</link><description>Recent content in Design on Anna Tranchida</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anna142204.github.io/labveilletech/tags/design/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Skeleton screens : un détail UI qui change la perception de performance</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/skeletonscreen/</link><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/skeletonscreen/</guid><description>&lt;h2 id="de-quoi-parle-cet-article-"&gt;De quoi parle cet article ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’article explique ce que sont les &lt;em&gt;skeleton screens&lt;/em&gt; (écrans “fantômes”/placeholders), et pourquoi ils sont utilisés quand une page ou un contenu met un peu de temps à charger. L’idée principale est que ce n’est pas juste un effet visuel : c’est une stratégie UX pour réduire la perception d’attente, rassurer l’utilisateur, et garder une impression de fluidité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ce-que-jen-retiens-en-détail"&gt;Ce que j’en retiens en détail
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un skeleton screen est un placeholder qui reprend la structure de la page finale pendant le chargement. Au lieu d’un écran vide, l’utilisateur voit déjà la mise en page se dessiner, ce qui sert de signal clair : “ça charge, c’est normal, ça arrive”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’article insiste sur plusieurs bénéfices : cela améliore l’engagement (on reste dans le flux), réduit la frustration liée à l’attente, maintient une continuité visuelle et limite les changements brusques de layout. Il met aussi en avant un aspect que je trouve important : le skeleton aide à diminuer la charge cognitive, car on comprend progressivement la hiérarchie de la page avant l’arrivée du contenu réel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il distingue ensuite différents types de skeletons. Certains sont très simples (formes grises qui reprennent le layout), d’autres reprennent davantage l’univers visuel (couleurs/ambiance) pour être plus cohérents avec l’interface finale. Il parle aussi du choix entre skeleton statique et skeleton animé, en soulignant que l’animation sert à communiquer une progression et à rendre l’attente moins “figée”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, le point le plus utile pour moi : l’article rappelle qu’un skeleton screen n’est pas systématique. Il est surtout adapté aux pages riches en contenu qui prennent un peu plus de temps à charger, mais pas aux pages qui chargent instantanément, ni à certaines situations (ex. processus long) où d’autres patterns (progress bar, loader) sont plus appropriés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pourquoi-ça-mintéresse-et-pourquoi-cest-utile-pour-moi"&gt;Pourquoi ça m’intéresse et pourquoi c’est utile pour moi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ce sujet est pertinent pour mon domaine car il touche directement au design d’interaction et à la performance perçue d’une interface. C’est typiquement le genre de “détail” qui change l’expérience : on a moins l’impression d’attendre, même si le temps réel n’a pas forcément changé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je le vois aussi comme un élément à documenter dans un design system : ce n’est pas seulement un composant, mais un usage et un comportement. Dans le cadre de mon TB, ça me donne un exemple concret de pattern à cadrer (quand l’utiliser, quoi afficher, et comment garder la cohérence sur plusieurs pages).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="à-quel-moment-ce-sera-utile-pour-moi"&gt;À quel moment ce sera utile pour moi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ce sera utile quand je travaillerai sur des interfaces avec du contenu asynchrone (listes, cartes, médias, résultats) et que je voudrai garder une sensation de continuité. Ce sera aussi utile quand je formaliserai mes états “loading” dans mon design system, pour éviter des solutions improvisées et incohérentes d’une équipe ou d’un écran à l’autre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-je-lai-trouvé"&gt;Comment je l’ai trouvé
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J’ai découvert le sujet des skeleton screens via un post LinkedIn qui expliquait rapidement en quoi ces écrans de chargement pouvaient améliorer l’expérience utilisateur en réduisant la frustration liée à l’attente. J’ai ensuite fait des recherches pour approfondir le sujet et trouver une ressource plus complète, ce qui m’a amené à cet article.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="source"&gt;Source
&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://medium.com/design-bootcamp/the-ultimate-guide-to-skeleton-screens-in-modern-ui-design-4df362615113" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Skeleton Screens in Modern UI Design — Gloria Solinas (Medium)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item><item><title>L'évolution des design systems : fin du pixel perfect</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/pixelperfect/</link><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/pixelperfect/</guid><description>&lt;h2 id="de-quoi-parle-cet-article-"&gt;De quoi parle cet article ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Smashing Magazine remet en question le concept de &amp;ldquo;pixel perfect&amp;rdquo; et explique pourquoi il est obsolète en 2026 pour les design systems. L&amp;rsquo;idée de reproduire un mockup au pixel près, héritée du print des années 90, ne convient plus au web fluide et multi-écrans d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ce-que-jen-retiens-en-détail"&gt;Ce que j&amp;rsquo;en retiens en détail
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;article pointe les problèmes concrets du pixel perfect : c&amp;rsquo;est un concept vague qui ne définit pas vraiment ce qu&amp;rsquo;est un design &amp;ldquo;parfait&amp;rdquo;, que ce soit pour les couleurs, les espacements ou les tailles. Sur des écrans haute densité ou quand l&amp;rsquo;utilisateur zoome à 150%, tout casse. Même une simple traduction comme &amp;ldquo;OK&amp;rdquo; vers &amp;ldquo;Accepter&amp;rdquo; rend les boutons trop petits. C&amp;rsquo;est aussi contre-productif pour l&amp;rsquo;accessibilité et oblige les développeurs à écrire des hacks CSS coûteux comme des margin-top de 3px en important.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solution proposée est de passer au &amp;ldquo;design intent&amp;rdquo; : traduire l&amp;rsquo;intention du design plutôt que des pixels fixes. Par exemple, au lieu d&amp;rsquo;écrire un margin fixe de 24px, on utilise des règles comme &amp;ldquo;espacement moyen entre sections&amp;rdquo; avec des fonctions CSS comme clamp() qui s&amp;rsquo;adaptent automatiquement. Les design systems deviennent ainsi vivants, basés sur des règles et des tokens flexibles plutôt que des mockups statiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pourquoi-ça-mintéresse-et-pourquoi-cest-utile-pour-moi"&gt;Pourquoi ça m&amp;rsquo;intéresse et pourquoi c&amp;rsquo;est utile pour moi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Je connais déjà l’importance du responsive et je sais que le web ne se comporte pas comme une maquette figée. Par contre, je me rends compte que je n’applique pas toujours ces principes de la bonne manière dans ma façon de designer et de préparer les composants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce que l’article m’apporte, c’est surtout un cadre plus clair : il ne s’agit pas juste d’éviter le “pixel perfect”, mais de mieux formaliser l’intention derrière mes choix (espacements, hiérarchie, comportements) pour que mes composants restent cohérents dans différents contextes. Je me rends compte aussi que j’ai encore beaucoup à apprendre, notamment sur Figma, pour faire des designs vraiment fluides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je l’ai constaté en pratique avec l’extension MVP : en partant de ma maquette pour générer du code, le résultat devenait vite rigide dès qu’on sortait du contexte prévu, ce qui m’a rappelé que la qualité des composants et de la structure de base est essentielle, même avec l’aide de l’IA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cadre de mon Travail de Bachelor (où je vais construire un design system), cette logique “design intent” m’aidera à concevoir des composants plus robustes que des composants “calés” pour une seule maquette.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-je-lai-trouvé"&gt;Comment je l’ai trouvé
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J’ai vu passer sur LinkedIn une personne qui partageait ses sites de veille, et elle mentionnait notamment Smashing Magazine. En allant sur le site, je suis tombé sur cet article qui m&amp;rsquo;a intéressé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="source"&gt;Source
&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://www.smashingmagazine.com/2026/01/rethinking-pixel-perfect-web-design/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Rethinking “Pixel Perfect” Web Design — Smashing Magazine&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item></channel></rss>