<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Outils on Anna Tranchida</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/categories/outils/</link><description>Recent content in Outils on Anna Tranchida</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anna142204.github.io/labveilletech/categories/outils/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Apprendre avec les LLM</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/llm/</link><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/llm/</guid><description>&lt;h2 id="aide-ou-entrave-à-lapprentissage-"&gt;Aide ou entrave à l’apprentissage ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les LLM sont devenus des outils que j’utilise régulièrement, autant dans les cours que dans mes projets personnels. Ils peuvent m’aider à comprendre, à structurer et à avancer plus vite, mais ils peuvent aussi me faire perdre du temps ou me rendre plus passif si je les utilise mal. Pour moi, la question n’est pas “est-ce que c’est bien ou mal”, mais plutôt : comment en tirer le meilleur sans me faire piéger.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-utiliser-intelligemment-les-llm-pour-me-former-dans-mon-domaine"&gt;Comment utiliser intelligemment les LLM pour me former dans mon domaine
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre des cours, j’utilise les LLM pour améliorer la qualité de mes rendus et ma compréhension. Quand une notion est difficile ou trop rapide, je peux la faire reformuler, la faire expliquer autrement, ou vérifier que j’ai bien compris en posant des questions plus précises. Ça m’aide à mieux organiser mes idées et à rendre mes livrables plus clairs, sans remplacer mon travail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cadre personnel, ils me servent surtout à explorer : tester un nouvel outil, un nouveau langage, ou un nouveau workflow. Le fait d’avoir un “support” immédiat me permet de me lancer plus facilement, sans devoir partir de rien et sans être seul face à un problème.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="le-code--lavantage-et-linconvénient"&gt;Le code : l&amp;rsquo;avantage et l&amp;rsquo;inconvénient
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sur le code, je ressens à la fois le gros avantage et le gros inconvénient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’un côté, un LLM peut me faire gagner du temps parce qu’il m’aide à obtenir rapidement une base fonctionnelle. Ça me permet d’arriver plus vite à un résultat que je peux ensuite corriger, nettoyer et améliorer. Dans une logique de prototype ou d’apprentissage, c’est motivant : j’avance au lieu de rester bloqué au démarrage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais de l’autre côté, je remarque que je peux aussi passer beaucoup de temps à débuguer la réponse de l’IA. Le code généré n’est pas toujours cohérent, pas toujours optimal, et parfois il introduit des erreurs difficiles à repérer. J’écris peut-être plus vite, mais je dois ensuite comprendre ce qui a été produit, le corriger et vérifier que c’est propre. Cette partie peut être frustrante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paradoxalement, c’est aussi un point positif : devoir débuguer du code qui n’est pas le mien m’oblige à le lire sérieusement, à comprendre sa logique, et à me l’approprier. J’apprends en analysant, en corrigeant et en comparant avec de meilleures pratiques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai aussi l’impression d’avoir un peu perdu le réflexe de partir de zéro et de chercher vraiment. Comme l’IA donne vite un résultat, on peut avoir l’impression que réfléchir seul est une perte de temps, alors que c’est souvent là qu’on apprend le plus.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="quels-dangers-de-les-utiliser-pour-me-former-"&gt;Quels dangers de les utiliser pour me former ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le premier danger, c’est la dépendance : aller trop vite vers l’IA au lieu d’essayer soi-même, surtout quand on est pressé. Petit à petit, on risque de perdre en autonomie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le deuxième danger, c’est l’illusion de compréhension. Une réponse bien écrite donne l’impression d’avoir appris, mais si je ne pratique pas, je retiens peu. Et si je laisse l’IA faire trop de choix, je comprends moins pourquoi ça marche (ou pourquoi ça casse).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, il y a aussi le risque d’erreurs ou d’informations inventées, y compris dans du code. Ce n’est pas toujours visible immédiatement, donc ça demande de garder un esprit critique et de vérifier.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="quelles-techniques-pour-massurer-dapprendre-"&gt;Quelles techniques pour m’assurer d’apprendre ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ce qui marche le mieux pour moi, c’est de rester actif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand j’utilise un LLM, j’essaie de ne pas “consommer” la réponse : je reformule ce que je comprends, je teste, et je corrige. Si c’est du code, je veux être capable d’expliquer ce que fait chaque partie importante. Si je n’y arrive pas, c’est que je n’ai pas vraiment appris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’essaie aussi de vérifier les bonnes pratiques : est-ce lisible, maintenable, logique, et est-ce que ça correspond à ce que je veux vraiment faire. Dans ce sens, l’IA devient un point de départ, mais pas une validation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-les-mettre-en-œuvre-et-où-jen-suis"&gt;Comment les mettre en œuvre (et où j’en suis)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour l’instant, je n’ai pas de vraie routine stable. J’utilise les LLM surtout quand j’en ai besoin : cours, projets, blocages, curiosité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’étape suivante pour progresser serait de cadrer un peu mieux cet usage : garder une trace de ce que j’ai appris, noter ce que je retiens, et surtout transformer plus souvent les réponses en pratique (même courte). Je vois que c’est cette partie-là qui fait la différence entre “aller vite” et “apprendre vraiment”.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="mon-constat-actuel"&gt;Mon constat actuel
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Aujourd’hui, les LLM m’aident clairement à avancer et à explorer, surtout quand je suis seul face à un nouveau sujet. En revanche, je vois aussi que leur usage a un coût : je peux perdre beaucoup de temps à corriger et débuguer ce qu’ils produisent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré ça, je considère que ce temps n’est pas entièrement perdu : il m’oblige à comprendre, à reprendre la main, et à développer un regard critique. Mon objectif, maintenant, c’est de garder ce bénéfice sans tomber dans la dépendance, et de transformer cet outil en vrai levier d’apprentissage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mon système de veille actuel</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/veille/</link><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/veille/</guid><description>&lt;h2 id="mon-système-de-veille-actuel--état-des-lieux"&gt;Mon système de veille actuel : état des lieux
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ma veille reste &lt;strong&gt;essentiellement réactive&lt;/strong&gt; : quand un contenu m’interpelle (nouvel outil Figma, astuce accessibilité, design system) sur &lt;strong&gt;LinkedIn, Instagram, Threads, YouTube&lt;/strong&gt; ou autre, je le sauvegarde dans les favoris de chaque application ou dans les &lt;strong&gt;favoris Google&lt;/strong&gt; organisés en catégories : “Outils”, “Design”, “Développement”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Points forts&lt;/strong&gt; : ultra-simple, catégories alignées sur mes taxonomies principales&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Limites majeures&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sporadique&lt;/strong&gt; : pas de routine hebdo, je n’y reviens que si besoin urgent&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Passive&lt;/strong&gt; : pas de synthèse, je ne sais plus “pourquoi” j’ai sauvegardé.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Non structurée&lt;/strong&gt; : difficile de retrouver, pas d’actions concrètes associées&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="ce-qui-fonctionne-déjà-bien"&gt;Ce qui fonctionne déjà bien
&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Catégorisation intuitive&lt;/strong&gt; : lié à mon domaine&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Accessibilité multi-plateforme&lt;/strong&gt; : dispo partout (mobile, desktop), synchro Google&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zéro friction&lt;/strong&gt; : sauvegarde immédiate, pas de login supplémentaire&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="pourquoi-je-dois-maméliorer-maintenant"&gt;Pourquoi je dois m&amp;rsquo;améliorer maintenant
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problèmes concrets&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Oubli de contexte&lt;/strong&gt; : pourquoi ce lien sur les tokens ? Pour quel projet ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Recherche laborieuse&lt;/strong&gt; : 50+ favoris par catégorie, pas de mots-clés&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pas de synthèse&lt;/strong&gt; : liens accumulés sans transformation en connaissance personnelle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Flux sociaux toxiques&lt;/strong&gt; : distraction + contenu de faible qualité.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id="mon-plan-damélioration-"&gt;Mon plan d&amp;rsquo;amélioration :
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id="notion-comme-base-centrale"&gt;Notion comme base centrale
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Regrouper tout ce que je trouve dans un même endroit, trié et catégorisé.&lt;br&gt;
Notion me semble un outil pertinent, car je sais déjà l&amp;rsquo;utiliser et il demande un effort actif et pas juste une action passive (mettre en favoris).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tableau Notion prévu&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Propriétés&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Type&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Usage&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Titre&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Texte&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Nom article/outil&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Source&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;URL&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Lien original&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Catégorie&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Select&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;UX/UI, Design systems, Accessibilité, Frontend, &amp;hellip;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Sous-catégorie&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Texte&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Catégorie plus spécifique&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Résumé&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Texte&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3 phrases max&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Utilité&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Texte&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&amp;ldquo;Pour quel projet ?&amp;rdquo;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Action&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Select&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&amp;ldquo;Tester&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Coder&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Lire approfondi&amp;rdquo;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Date&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Date&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Quand sauvegardé&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Template Notion pour chaque entrée&lt;/strong&gt; : “Ce que je retiens + Pourquoi utile + Action à faire”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="newsletters-à-abonner"&gt;Newsletters à abonner
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Je pensais m&amp;rsquo;abonner à des newsletters que je trouve pertinentes pour mon domaine, et prendre les informations que je trouverais intéressantes sur mon Notion.&lt;br&gt;
Pour chaque envoi, je sélectionne 1–2 pépites et les ajoute directement dans mon tableau Notion avec catégorie et utilité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pourquoi-ce-sera-utile"&gt;Pourquoi ce sera utile
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sur le court terme, ce système structuré sera essentiel pour mon Travail de Bachelor : il me permettra de trouver rapidement des informations, outils et bonnes pratiques. Au lieu de fouiller dans des favoris perdus, j&amp;rsquo;aurai une base centralisée avec synthèses et actions concrètes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À plus long terme, pour ma carrière et ma vie professionnelle quotidienne, cette veille organisée me permettra de savoir de quoi je parle en entretien ou réunion, de bien me positionner face aux recruteurs, de découvrir régulièrement de nouvelles approches et de rester à jour sur les tendances sans me noyer dans l&amp;rsquo;info.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>