<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Design Systems on Anna Tranchida</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/tags/design-systems/</link><description>Recent content in Design Systems on Anna Tranchida</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anna142204.github.io/labveilletech/tags/design-systems/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Design system : de quoi c’est fait et comment ça marche</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/designsystem/</link><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/designsystem/</guid><description>&lt;h2 id="de-quoi-parle-ces-articles-"&gt;De quoi parle ces articles ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un design system est un ensemble de standards destiné à gérer le design à grande échelle en réduisant la redondance, tout en créant un langage partagé et une cohérence visuelle entre produits.&lt;br&gt;
Il sert de référentiel commun pour les équipes design et développement, avec des composants, patterns, styles et guidelines.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ce-que-jen-retiens-en-détail"&gt;Ce que j’en retiens en détail
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un design system ne se limite pas à “une librairie de composants” : il contient généralement un repository (styles, composants, patterns, documentation) mais il dépend aussi d’une équipe qui le maintient et le fait évoluer, sinon il devient vite incohérent ou obsolète.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le contenu concret d’un design system ressemble à un kit complet : typographie, palettes de couleurs, grilles, iconographie, règles de communication (ton), composants UI et patterns réutilisables. L’intérêt est de gagner en cohérence et en efficacité, et de réduire la “dette design” et la “dette technique”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour comprendre comment “ça marche” dans la pratique, les design tokens sont une pièce importante : ce sont des décisions de design représentées sous forme de données (couleurs, tailles de texte, espacements, etc.) afin d’éviter des valeurs écrites en dur et faciliter la cohérence entre design et code.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une façon simple d’expliquer leur structure est la hiérarchie suivante : token global (valeur primitive), token alias (usage sémantique), token relatif (variante selon le contexte). Cette organisation aide à garder la cohérence tout en gérant des cas d’usage réels (CTA, cartes, thèmes).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pourquoi-ça-mintéresse-et-pourquoi-cest-utile-pour-moi"&gt;Pourquoi ça m’intéresse et pourquoi c’est utile pour moi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ce sujet m’aide à clarifier la différence entre “faire des composants” et construire un système complet : il faut aussi des règles, une documentation et une maintenance dans le temps.&lt;br&gt;
Comprendre les tokens me permet aussi de voir comment transformer des choix visuels (couleurs, typo, spacing) en décisions réutilisables et évolutives.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="à-quel-moment-ce-sera-utile-pour-moi"&gt;À quel moment ce sera utile pour moi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ce sera utile au moment de structurer des foundations (couleurs, typo, spacing) et de garantir leur cohérence dans tous les composants.&lt;br&gt;
Ce sera aussi utile quand il faudra faire évoluer un produit (ajouts, refonte, variantes, theming), car un design system bien organisé permet de changer plus vite et avec moins de risques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-je-les-ai-trouvés"&gt;Comment je les ai trouvés
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Après mes premiers articles (pixel perfect et skeleton screens), je me suis rendu compte que je comprenais bien certains principes et patterns, mais que je voulais mieux saisir “comment fonctionne” un design system dans son ensemble. J’ai donc fait des recherches complémentaires et j’ai recoupé plusieurs ressources plus générales (NN/g et Usabilis) ainsi que des articles plus ciblés sur les design tokens (Usabilis et Bewizyu), pour clarifier ce qu’on retrouve concrètement dans un design system et comment les décisions UI peuvent être structurées et réutilisées.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="source"&gt;Source
&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://www.nngroup.com/articles/design-systems-101/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.nngroup.com/articles/design-systems-101/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://usabilis.com/design-system/#lire" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://usabilis.com/design-system/#lire&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://usabilis.com/design-tokens-comprendre-utiliser/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://usabilis.com/design-tokens-comprendre-utiliser/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://www.bewizyu.com/blog/les-design-tokens-pour-les-nuls" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.bewizyu.com/blog/les-design-tokens-pour-les-nuls&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item><item><title>L'évolution des design systems : fin du pixel perfect</title><link>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/pixelperfect/</link><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anna142204.github.io/labveilletech/post/pixelperfect/</guid><description>&lt;h2 id="de-quoi-parle-cet-article-"&gt;De quoi parle cet article ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Smashing Magazine remet en question le concept de &amp;ldquo;pixel perfect&amp;rdquo; et explique pourquoi il est obsolète en 2026 pour les design systems. L&amp;rsquo;idée de reproduire un mockup au pixel près, héritée du print des années 90, ne convient plus au web fluide et multi-écrans d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ce-que-jen-retiens-en-détail"&gt;Ce que j&amp;rsquo;en retiens en détail
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;article pointe les problèmes concrets du pixel perfect : c&amp;rsquo;est un concept vague qui ne définit pas vraiment ce qu&amp;rsquo;est un design &amp;ldquo;parfait&amp;rdquo;, que ce soit pour les couleurs, les espacements ou les tailles. Sur des écrans haute densité ou quand l&amp;rsquo;utilisateur zoome à 150%, tout casse. Même une simple traduction comme &amp;ldquo;OK&amp;rdquo; vers &amp;ldquo;Accepter&amp;rdquo; rend les boutons trop petits. C&amp;rsquo;est aussi contre-productif pour l&amp;rsquo;accessibilité et oblige les développeurs à écrire des hacks CSS coûteux comme des margin-top de 3px en important.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solution proposée est de passer au &amp;ldquo;design intent&amp;rdquo; : traduire l&amp;rsquo;intention du design plutôt que des pixels fixes. Par exemple, au lieu d&amp;rsquo;écrire un margin fixe de 24px, on utilise des règles comme &amp;ldquo;espacement moyen entre sections&amp;rdquo; avec des fonctions CSS comme clamp() qui s&amp;rsquo;adaptent automatiquement. Les design systems deviennent ainsi vivants, basés sur des règles et des tokens flexibles plutôt que des mockups statiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pourquoi-ça-mintéresse-et-pourquoi-cest-utile-pour-moi"&gt;Pourquoi ça m&amp;rsquo;intéresse et pourquoi c&amp;rsquo;est utile pour moi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Cet article m’intéresse particulièrement parce que, pour mon TB, je dois créer un design system. Je connais déjà l’importance du responsive et je sais que le web ne se comporte pas comme une maquette figée. Par contre, je me rends compte que je n’applique pas toujours ces principes de la bonne manière dans ma façon de designer et de préparer les composants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce que l’article m’apporte, c’est surtout un cadre plus clair : il ne s’agit pas juste d’éviter le “pixel perfect”, mais de mieux formaliser l’intention derrière mes choix (espacements, hiérarchie, comportements) pour que mes composants restent cohérents dans différents contextes. Je me rends compte aussi que j’ai encore beaucoup à apprendre, notamment sur Figma, pour faire des designs vraiment fluides. Je l’ai constaté en pratique avec l’extension MVP : en partant de ma maquette pour générer du code, le résultat devenait vite rigide dès qu’on sortait du contexte prévu, ce qui m’a rappelé que la qualité des composants et de la structure de base est essentielle, même avec l’aide de l’IA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au final, cet article me fait réfléchir à comment mieux structurer mes designs, et je vais devoir creuser ces concepts pour mon travail de bachelor.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-je-lai-trouvé"&gt;Comment je l’ai trouvé
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J’ai vu passer sur LinkedIn une personne qui partageait ses sites de veille, et elle mentionnait notamment Smashing Magazine. En allant sur le site, je suis tombé sur cet article qui m&amp;rsquo;a intéressé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="source"&gt;Source
&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://www.smashingmagazine.com/2026/01/rethinking-pixel-perfect-web-design/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Rethinking “Pixel Perfect” Web Design — Smashing Magazine&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item></channel></rss>